% ==============================================================================
% Modelo para Monografia de Projeto de Graduação (PG)
% Prof. Vítor E. Silva Souza - Nemo / DI / UFES
%
% Baseado em abtex2-modelo-trabalho-academico.tex, v-1.9.2 laurocesar
% Copyright 2012-2014 by abnTeX2 group at http://abntex2.googlecode.com/ 
%
% This work may be distributed and/or modified under the conditions of the LaTeX 
% Project Public License, either version 1.3 of this license or (at your option) 
% any later version. The latest version of this license is in
% http://www.latex-project.org/lppl.txt.
%
% IMPORTANTE:
% Instruções encontram-se espalhadas pelo documento. Para facilitar sua leitura,
% tais instruções são precedidas por (*) -- utilize a função localizar do seu
% editor para passar por todas elas.
% ==============================================================================

% Usa o estilo abntex2, configurando detalhes de formatação e hifenização.
\documentclass[
	12pt,				% Tamanho da fonte.
	openright,			% Capítulos começam em página ímpar (insere página vazia caso preciso).
	oneside,			% Para impressão em verso e anverso. Oposto a oneside.
	a4paper,			% Tamanho do papel.
	english,			% Idioma adicional para hifenização.
	french,				% Idioma adicional para hifenização.
	spanish,			% Idioma adicional para hifenização.
	brazil				% O último idioma é o principal do documento.
	]{abntex2}



%%% Importação de pacotes. %%%

% Conserta o erro "No room for a new \count". 
% O comando \reserveinserts deve ser comentado ou não, dependendo da versão do LaTeX.
\usepackage{etex}
%\reserveinserts{28}

% Usa a fonte Latin Modern.
\usepackage{lmodern}

% Seleção de códigos de fonte.
\usepackage[T1]{fontenc}

% Codificação do documento em Unicode.
\usepackage[utf8]{inputenc}

%multi-row
\usepackage{multirow}

% Usado pela ficha catalográfica.
\usepackage{lastpage}

% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{indentfirst}

% Controle das cores.
\usepackage[usenames, dvipsnames]{xcolor}

% Inclusão de gráficos.
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./figuras/} }

% Tabularx package: melhor controle de leiaute de tabelas.
\usepackage{tabularx}

% Inclusão de páginas em PDF diretamente no documento (para uso nos apêndices).
\usepackage{pdfpages}

% Para melhorias de justificação.
\usepackage{microtype}

% element placement [H]
\usepackage{float}


% \rm is deprecated and should not be used in a LaTeX2e document
% http://tex.stackexchange.com/questions/151897/always-textrm-never-rm-a-counterexample
\renewcommand{\rm}{\textrm}

% Inclusão de símbolos não padrão.
\usepackage{amssymb}
\usepackage{eurosym}

% Para utilizar \eqref para referenciar equações.
\usepackage{amsmath}

% Permite mostrar figuras muito largas em modo paisagem com \begin{sidewaysfigure} ao invés de \begin{figure}.
\usepackage{rotating}

% Permite customizar listas enumeradas/com marcadores.
\usepackage{enumitem}

% Permite usar o comando \hl{} para evidenciar texto com fundo amarelo. Útil para chamar atenção a itens a fazer.
\usepackage{soulutf8}

% Colorinlistoftodos package: to insert colored comments so authors can collaborate on the content.
\usepackage[colorinlistoftodos, textwidth=20mm, textsize=footnotesize]{todonotes}
\newcommand{\aluno}[1]{\todo[author=\textbf{Aluno},color=green!30,caption={},inline]{#1}}
\newcommand{\vitor}[1]{\todo[author=\textbf{Vítor},color=red!30,caption={},inline]{#1}}
\newcommand{\banca}[1]{\todo[author=\textbf{Banca},color=red!30,caption={},inline]{#1}}

% Remoção de \todo comentarios
%\newcommand{\aluno}[1]{\iffalse #1 \fi}
%\newcommand{\vitor}[1]{\iffalse #1 \fi}


% Permite inserir espaço em branco condicional (incluído no texto final só se necessário) em macros.
\usepackage{xspace}

% Permite incluir listagens de código com o comando \lstinputlisting{}.
\usepackage{listings}
\usepackage{caption}

% Permite inserir hiperlinks com \url{}.
% \usepackage{bigfoot}
\usepackage{hyperref}

% Citações padrão ABNT.
\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}
\usepackage[alf]{abntex2cite}	
\renewcommand{\backrefpagesname}{Citado na(s) página(s):~}		% Usado sem a opção hyperpageref de backref.
\renewcommand{\backref}{}										% Texto padrão antes do número das páginas.
\renewcommand*{\backrefalt}[4]{									% Define os textos da citação.
	\ifcase #1
		Nenhuma citação no texto.
	\or
		Citado na página #2.
	\else
		Citado #1 vezes nas páginas #2.
	\fi}


\DeclareCaptionFont{white}{\color{white}}
\DeclareCaptionFormat{listing}{\colorbox{gray}{\parbox{\textwidth}{#1#2#3}}}
\captionsetup[lstlisting]{format=listing,labelfont=white,textfont=white}
\renewcommand{\lstlistingname}{Listagem}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\lstset{
	basicstyle=\scriptsize,
	breaklines=true,
	numbers=left,
	numbersep=5pt,
	numberstyle=\tiny\color{mygray}, 
	rulecolor=\color{black},
	showstringspaces=false,
	tabsize=2,
    inputencoding=utf8,
    extendedchars=true,
    literate=%
    {é}{{\'{e}}}1
    {è}{{\`{e}}}1
    {ê}{{\^{e}}}1
    {ë}{{\¨{e}}}1
    {É}{{\'{E}}}1
    {Ê}{{\^{E}}}1
    {û}{{\^{u}}}1
    {ù}{{\`{u}}}1
    {â}{{\^{a}}}1
    {à}{{\`{a}}}1
    {á}{{\'{a}}}1
    {ã}{{\~{a}}}1
    {Á}{{\'{A}}}1
    {Â}{{\^{A}}}1
    {Ã}{{\~{A}}}1
    {ç}{{\c{c}}}1
    {Ç}{{\c{C}}}1
    {õ}{{\~{o}}}1
    {ó}{{\'{o}}}1
    {ô}{{\^{o}}}1
    {Õ}{{\~{O}}}1
    {Ó}{{\'{O}}}1
    {Ô}{{\^{O}}}1
    {î}{{\^{i}}}1
    {Î}{{\^{I}}}1
    {í}{{\'{i}}}1
    {Í}{{\~{Í}}}1
}



%%% Definição de variáveis. %%%

% (*) Substituir os textos abaixo com as informações apropriadas.
\titulo{Aplicação do método FrameWeb no desenvolvimento do sistema SCAP utilizando os frameworks Quasar e AdonisJS}
\autor{Eduardo Gorayeb Dalapicola}
\local{Vitória, ES}
\data{2021}
\orientador{Vítor E. Silva Souza}
%\coorientador{Nome do Co-orientador}
\instituicao{
  Universidade Federal do Espírito Santo -- UFES
  \par
  Centro Tecnológico
  \par
  Colegiado do Curso de Ciência da Computação}
\tipotrabalho{Monografia (PG)}

% Preâmbulo (tipo do trabalho, objetivo, nome da instituição, área de concentração, etc.).
\preambulo{Monografia apresentada ao Curso de Ciência da Computação do Centro Tecnológico da Universidade Federal do Espírito Santo, como requisito parcial para obtenção do Grau de Bacharel em Ciência da Computação.}

% Macros específicas do trabalho.
% (*) Inclua aqui termos que são utilizados muitas vezes e que demandam formatação especial.
% Os exemplos abaixo incluem i* (substituindo o asterisco por uma estrela) e Java com TM em superscript.
% Use sempre \xspace para que o LaTeX inclua espaço em branco após a macro somente quando necessário.
\newcommand{\istar}{\textit{i}$^\star$\xspace}
\newcommand{\java}{Java\texttrademark\xspace}
\newcommand{\latex}{\LaTeX\xspace}




%%% Configurações finais de aparência. %%%

% Altera o aspecto da cor azul.
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}

% Informações do PDF.
\makeatletter
\hypersetup{
	pdftitle={\@title}, 
	pdfauthor={\@author},
	pdfsubject={\imprimirpreambulo},
	pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
	pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{trabalho acadêmico}, 
	colorlinks=true,				% Colore os links (ao invés de usar caixas).
	linkcolor=blue,					% Cor dos links.
	citecolor=blue,					% Cor dos links na bibliografia.
	filecolor=magenta,				% Cor dos links de arquivo.
	urlcolor=blue,					% Cor das URLs.
	bookmarksdepth=4
}
\makeatother

% Espaçamentos entre linhas e parágrafos.
\setlength{\parindent}{1.3cm}
\setlength{\parskip}{0.2cm}



%%% Páginas iniciais do documento: capa, folha de rosto, ficha, resumo, tabelas, etc. %%%

% Compila o índice.
\makeindex

% Inicia o documento.
\begin{document}

% Brasão da instituição.
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.20\textwidth]{brasao.jpg} 
	\label{fig-brasao}
\end{figure}

\begin{center}
	\textbf{\textsf{UNIVERSIDADE FEDERAL DO ESPÍRITO SANTO}}
	
	\textbf{\textsf{CENTRO TECNOLÓGICO}}
	
	\textbf{\textsf{COLEGIADO DO CURSO DE CIÊNCIA DA COMPUTAÇÃO}}
	
	\large{\textbf{\textsf{  }}}
	
	\large{\textbf{\textsf{  }}}
\end{center}

% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
\frenchspacing

% Capa do trabalho.
\imprimircapa

% Folha de rosto (o * indica que haverá a ficha bibliográfica).
\imprimirfolhaderosto*


% Ficha catalográfica.
% (*) Escolher entre as versões de ficha catalográfica abaixo (comente aquela que não quiser usar).

% Versão 1: caso a biblioteca da sua universidade lhe forneça um PDF (adequar o nome do arquivo).
% \begin{fichacatalografica}
%     \includepdf{include-fichacatalografica.pdf}
% \end{fichacatalografica}

% Versão 2: caso você tenha que inserir sua própria ficha catalográfica.
% (*) Neste caso, preencher palavras-chave e adicione co-orientador (se houver).
\begin{fichacatalografica}
	\vspace*{\fill}
	\hrule
	\begin{center}
	\begin{minipage}[c]{12.5cm}
	
	\imprimirautor
	
	\hspace{0.5cm} \imprimirtitulo  / \imprimirautor. --
	\imprimirlocal, \imprimirdata-
	
	\hspace{0.5cm} \pageref{LastPage} p. : il. (algumas color.) ; 30 cm.\\
	
	\hspace{0.5cm} \imprimirorientadorRotulo~\imprimirorientador\\
	
	\hspace{0.5cm}
	\parbox[t]{\textwidth}{\imprimirtipotrabalho~--~\imprimirinstituicao,
	\imprimirdata.}\\
	
	\hspace{0.5cm}
		1. Palavra-chave1.
		2. Palavra-chave2.
		I. Souza, Vítor Estêvão Silva.
		II. Universidade Federal do Espírito Santo.
		IV. \imprimirtitulo \\ 			
	
	\hspace{8.75cm} CDU 02:141:005.7\\
	
	\end{minipage}
	\end{center}
	\hrule
\end{fichacatalografica}


% Folha de aprovação.
% (*) Escolher entre as versões de ficha catalográfica abaixo (comente aquela que não quiser usar).

% Versão 1: cópia digitalizada da folha de aprovação assinada pela banca.
% \includepdf{include-folhadeaprovacao.pdf}

% Versão 2: folha de aprovação em branco.
% (*) Ajustar a data e os nomes dos participantes da banca.
\begin{folhadeaprovacao}
  \begin{center}
    {\ABNTEXchapterfont\large\imprimirautor}
    \vspace*{\fill}\vspace*{\fill}
    \begin{center}
      \ABNTEXchapterfont\bfseries\Large\imprimirtitulo
    \end{center}
    \vspace*{\fill}
    \hspace{.45\textwidth}
    \begin{minipage}{.5\textwidth}
        \imprimirpreambulo
    \end{minipage}%
    \vspace*{\fill}
   \end{center}
   Trabalho aprovado. \imprimirlocal, (dia) de (mês) de (ano):
   \assinatura{\textbf{\imprimirorientador} \\ Orientador} 
   \assinatura{\textbf{Prof\textordfeminine. Dr\textordfeminine. Monalessa Perini Barcellos} \\ Universidade Federal do Espírito Santo}
   \assinatura{\textbf{Camila Zacche de Aguiar} \\ Universidade Federal do Espírito Santo}
   %\assinatura{\textbf{Nome do Membro da Banca} \\ Nome da Instituição}
   %\assinatura{\textbf{Nome do Membro da Banca} \\ Nome da Instituição}
   \begin{center}
    \vspace*{0.5cm}
    {\large\imprimirlocal}
    \par
    {\large\imprimirdata}
    \vspace*{1cm}
  \end{center}  
\end{folhadeaprovacao}


% Dedicatória.
% (*) Escrever dedicatória ou remover/comentar seção.
\begin{dedicatoria}
   \vspace*{\fill}
   \centering
   \noindent
   \textit{A todos os familiares que sempre me deram todo apoio.} \vspace*{\fill}
\end{dedicatoria}


% Agradecimentos.
% (*) Escrever agradecimentos ou remover/comentar seção.
\begin{agradecimentos}

Agradeço primeiramente a Deus por me conceder a inteligência para poder poder iniciar e concluir o curso de Ciências da Computação. Agradecer pela inspiração e perseverança que Ele me deu para a conclusão da monografia.

Agradeço também aos meus familiares que sempre me deram suporte no tempo que passei na Universidade, sempre acreditaram em meu potencial e acreditaram em mim. Agradeço à minha namorada e aos seus familiares que sempre me apoiaram e me acolheram como parte da família por não me deixarem desanimar nos momentos mais difíceis.

Agradeço aos colegas de curso que me ajudaram compartilhando experiências de suas próprias monografias e artigos publicados para que pudesse me sentir mais seguro ao dissertar a minha própria monografia

E por fim agradeço à Universidade Federal do Espírito Santo e todos os professores, principalmente ao professor orientador, Vítor Estêvão Silva Souza por contribuírem para a minha formação e possibilitaram que pudesse chegar ao fim com entusiasmo e dedicação.


\end{agradecimentos}


% Epígrafe.
% (*) Escrever epígrafe ou remover/comentar seção.
\begin{epigrafe}
    \vspace*{\fill}
	\begin{flushright}
		\textit{``Nós só podemos ver um pouco do futuro,\\mas o suficiente para perceber que há muito a fazer''.\\(Alan Turing)}
	\end{flushright}
\end{epigrafe}


% Resumo em português.
% (*) Escrever resumo e palavras-chave.
\setlength{\absparsep}{18pt}
\begin{resumo}
\iffalse
Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Duis malesuada laoreet leo at interdum. Nullam neque eros, dignissim sed ipsum sed, sagittis laoreet nisi. Duis a pulvinar nisl. Aenean varius nisl eu magna facilisis porttitor. Cum sociis natoque penatibus et magnis dis parturient montes, nascetur ridiculus mus. Ut mattis tortor nisi, facilisis molestie arcu hendrerit sed. Donec placerat velit at odio dignissim luctus. Suspendisse potenti. Integer tristique mattis arcu, ut venenatis nulla tempor non. Donec at tincidunt nulla. Cras ac dignissim neque. Morbi in odio nulla. Donec posuere sem finibus, auctor nisl eu, posuere nisl. Duis sit amet neque id massa vehicula commodo dapibus eu elit. Sed nec leo eu sem viverra aliquet. Nam at nunc nec massa rutrum aliquam sed ac ante.

Vivamus nec quam iaculis, tempus ipsum eu, cursus ante. Phasellus cursus euismod auctor. Fusce luctus mauris id tortor cursus, volutpat cursus lacus ornare. Proin tristique metus sed est semper, id finibus neque efficitur. Cras venenatis augue ac venenatis mollis. Maecenas nec tellus quis libero consequat suscipit. Aliquam enim leo, pretium non elementum sit amet, vestibulum ut diam. Maecenas vitae diam ligula.

Fusce ac pretium leo, in convallis augue. Mauris pulvinar elit rhoncus velit auctor finibus. Praesent et commodo est, eu luctus arcu. Vivamus ut porta tortor, eget facilisis ex. Nunc aliquet tristique mauris id sollicitudin. Donec quis commodo metus, sit amet accumsan nibh. Cum sociis natoque penatibus et magnis dis parturient montes, nascetur ridiculus mus.

Duis elementum dictum tristique. Integer mattis libero sit amet pretium euismod. Curabitur auctor eu augue ut ornare. Integer bibendum eros ullamcorper rhoncus convallis. Pellentesque non pretium ligula, sit amet bibendum eros. Nam venenatis ex felis, quis blandit nunc auctor sit amet. Maecenas ut eros pharetra, lobortis neque id, fermentum arcu. Cras neque dui, rhoncus feugiat leo id, semper facilisis lorem. Fusce non ex turpis. Nullam venenatis sed ligula ac lacinia.

\textbf{Palavras-chaves}: lorem. ipsum. dolor. sit. amet.

\fi

O histórico do desenvolvimento de Sistemas Web é comumente marcado pela falta de preocupação com padronização de métodos ou boas práticas. Dessa forma cada desenvolvedor emprega os seus próprios métodos no sistema. Com escopos pequenos e fechados, não se vê muita necessidade em ter um processo bem definido, porém com a crescente demanda do mercado para aplicações cada vez maiores, com número de usuários alto, expansão do escopo com incremento de funcionalidades de acordo com o amadurecimento da aplicação, entre outros desafios que surgem, rapidamente foi surgindo a necessidade de ter um processo bem definido de desenvolvimento. Assim surge a Engenharia Web (\textit{Web Engeneering} ou WebE) que propõe vários métodos para análise, projeto e desenvolvimento de Sistemas de Informação.

Nesse cenário é que surge o método FrameWeb (\textit{Framework-based Design Method for Web
Engineering}), onde são feitas tentativas de organizar as diferentes partes do sistema para que seja de fácil compreensão para qualquer um que deseje integrar ao desenvolvimento de um projeto Web, tornando o processo de desenvolvimento mais rápido e eficiente. O FrameWeb recomenda categorias de \textit{frameworks} onde cada \textit{framework} pode ser utilizado para auxiliar no projeto de desenvolvimento.

O objetivo desse trabalho é verificar se os \textit{frameworks} existentes se aplicam às categorias que o FrameWeb implementa. Para isso, nesse trabalho, assim como feito em trabalhos anteriores, foi implementado parte do sistema já existente SCAP, utilizando novos \textit{frameworks} Javascript: AdonisJS (Persistência de Dados) e Quasar (Visualização). O SCAP é um sistema que permite gerenciamento no processo de afastamento de professores da UFES. Neste sistema professores podem pedir afastamento do cargo por um tempo para, por exemplo, participação em eventos.

Para a implementação da aplicação, adequações ao \textit{framework} AdonisJS e Quasar foram feitas para darem suporte à estrutura predefinida do método \textit{FrameWeb} que apresenta camadas bem definidas: Apresentação, Lógica de Negócio e Acesso a Dados. Comandos foram criados que auxiliam na construção de cada componente de camada, estes comandos criam classes que obedecem a dependência entre camadas por meio de injeção de dependências e agilizam a produção do \textit{software}.

Os modelos \textit{FrameWeb} foram construídos com base na implementação. A visualização apresentada pelos modelos foram importantes como uma ferramenta de consulta e validação para a garantia que o método está sendo implementado com coerência respeitando a comunicação entre as camadas e que cada camada desempenhe a sua função sem interferir na outra. Desta forma, toda vez que era detectada uma incoerência em algum modelo \textit{FrameWeb}, este era alterado assim como o código de programação equivalente.

Apesar de uma grande adequação no início ser necessária, a organização trouxe vantagens como: agilidade para a construção de módulos novos, manutenção dos módulos e realização de testes. Os \textit{frameworks} deram suporte para a criação de um sistema com interface simples, intuitiva, que comunica-se com o usuário de forma efetiva atendendo aos requisitos funcionais.

\textbf{Palavras-chaves}: Engenharia Web. FrameWeb. Javascript. NodeJS. AdonisJS. Quasar.


\end{resumo}

% Insere lista de ilustrações.
\pdfbookmark[0]{\listfigurename}{lof}
\listoffigures*
\cleardoublepage

% Insere lista de tabelas.
\pdfbookmark[0]{\listtablename}{lot}
\listoftables*
\cleardoublepage

% Lista de abreviaturas e siglas.
% (*) Preencher com as siglas usadas ao longo do texto e seus significados.
\begin{siglas}
  \item[UML] Unified Modeling Language
  \item[NPM] Node Package Manager
  \item[MVC] Model View Controller
  \item[MVVM] Model, View, View-Model
  \item[PM] Presentation Model
  \item[HTML] Hypertext Markup Language
  \item[CSS] Cascading Style Sheet
  \item[SPA] Single Page Application
  \item[SSR] Server Side Rendering
  \item[PWA] Progressive Web Application
  \item[SGBDR] Sistemas Gerenciadores de Banco de Dados Relacional
  \item[SQL] Structured Query Language
  \item[ORM] Object–relational Mapping
  \item[WIS] Web Information Systems
  \item[DAO] Data Access Object
  \item[SCAP] Sistema de Controle de Afastamento de Professores
  \item[XML] Extensible Markup Language
  \item[AJAX] Asynchronous JavaScript and XML
  
  
\end{siglas}

% Insere o sumário.
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage



%%% Início da parte de conteúdo do documento. %%%

% Marca o início dos elementos textuais.
\textual

% Inclusão dos capítulos.
% (*) Para facilitar a organização, os capítulos foram divididos em arquivo separados e colocados dentro da.
% pasta capitulos/. Caso o aluno prefira trabalhar com um só arquivo, basta substituir os comandos \include 
% pelos conteúdos dos arquivos que estão sendo incluídos, excluindo a pasta capitulos/ em seguida.
\include{capitulos/ch1-introducao}
\include{capitulos/ch2-referencial}
\include{capitulos/ch3-requisitos}
\include{capitulos/ch4-projeto}
\include{capitulos/ch5-conclusoes}



%%% Páginas finais do documento: bibliografia e anexos. %%%

% Finaliza a parte no bookmark do PDF para que se inicie o bookmark na raiz e adiciona espaço de parte no sumário.
\phantompart

% Marca o início dos elementos pós-textuais.
\postextual

% Referências bibliográficas
\bibliography{bibliografia}


% Apêndices.
\begin{apendicesenv}

% Imprime uma página indicando o início dos apêndices.
%\partapendices

% (*) Incluir como apêndice a documentação técnica produzida durante o PG (especificação de requisitos,
% projeto arquitetural, etc.). Utilizar o exemplo \includepdf caso o documento seja produzido em outro
% editor de texto (Microsoft Word, LibreOffice Writer) e transformado em PDF. Utilizar o exemplo \include
% caso os documentos tenham sido também escritos em LaTeX.
% \includepdf[pages={1-}]{apendices/apendice01-requisitos.pdf}
% \includepdf[pages={1-}]{apendices/apendice02-projeto.pdf}
% \include{ap1-requisitos}
% \include{ap2-projeto}
\end{apendicesenv}


% Índice remissivo.
\phantompart
\printindex

% Fim do documento.
\end{document}
